\documentclass[../../exercices_Terminale.tex]{subfiles}

\begin{document}

    On rappelle qu'il est possible d'obtenir la liste des processus s'exécutant sur une machine en faisant :
    \begin{itemize}
        \item sous \textit{Linux} : \texttt{ps -ef} dans un terminal
        \item sous \textit{Windows} :
            \begin{itemize}
                \item \texttt{tasklist} dans une invite de commande \texttt{cmd}
                \item \texttt{Get-Process} dans \texttt{Powershell}
            \end{itemize}
    \end{itemize}

    Il est de plus possible de filtrer les résultats selon différents critères :
    \begin{itemize}
        \item le nom du processus :
            \begin{itemize}
                \item Dans une invite de commande \texttt{cmd} : "\texttt{tasklist /fi "IMAGENAME eq <nom\_du\_processus>}". Par exemple "\texttt{tasklist /fi "IMAGENAME eq firefox.exe}"
                \item Sous \textit{Linux} : \texttt{ps -fp \$(pidof <nom\_du\_processus>)}. Par exemple : \texttt{ps -fp \$(pidof firefox)}
            \end{itemize}
        \item le \texttt{PID} du processus :
            \begin{itemize}
                \item Dans une invite de commande \texttt{cmd} : "\texttt{tasklist /fi "PID eq <PID\_du\_processus>}". Par exemple "\texttt{tasklist /fi "PID eq 1234}"
                \item Sous \textit{Linux} : \texttt{ps -f --pid <PID\_du\_processus>)}. Par exemple : \texttt{ps -f --pid 1234}. En utilisant \texttt{--ppid} il est possible
                de filtrer selon le \texttt{Parent Process ID}.
            \end{itemize}
        
    \end{itemize}

\begin{Exercise}
    
    \Question Afficher l'ensemble des processus en exécution sur votre machine.
    \Question Ouvrir un navigateur (Firefox, Chrome...) et afficher les processus qui lui sont associés.
    \Question Ouvrir un nouvel onglet dans le navigateur. Le nombre de processus associés a-t-il évolué ?

\end{Exercise}

\begin{Exercise}
    
    Il est possible de clôre, tuer, un processus désigné par son \texttt{PID }en faisant :
    \begin{itemize}
        \item sous \textit{Linux} : \texttt{kill <PID>} dans un terminal
        \item sous \textit{Windows} : \texttt{taskkill /f /pid <PID>} dans un terminal
    \end{itemize}

    Ouvrir un navigateur puis le "tuer" à partir d'un terminal.
\end{Exercise}

\begin{Exercise}
    
    Quelle que soit votre système d'exploitation, saisir l'instruction permettant d'afficher les processus suivie de \texttt{ > proc.txt}.

    Par exemple dans une invite de commande \textit{Windows} : \texttt{tasklist > proc.txt}.

    Que vient-on de faire ?
\end{Exercise}

\begin{Exercise}[label={proc-ex-1}]
    
    Deux processus $P_1$ et $P_2$ se partagent deux ressources $R_1$ et $R_2$. Dans l'état initial :
\begin{itemize}
	\item[$\bullet$] le processus $P_1$ a obtenu la ressource $R_1$ et demande la ressource $R_2$
	\item[$\bullet$] le processus $P_2$ a obtenu les ressources $R_2$
\end{itemize}

Cette situation peut être modélisée par le graphe orienté suivant :

	\begin{center}
        \begin{tikzpicture}[node distance={15mm}, thick]]
            \node[draw, circle, inner sep=0pt, minimum size=8mm] (1) {$R_1$}; 
            \node[draw, rectangle, minimum size=8mm] (2) [right of=1] {$P_1$}; 
            \node[draw, circle, inner sep=0pt, minimum size=8mm] (3) [right of=2] {$R_2$}; 
            \node[draw, rectangle, minimum size=8mm] (4) [right of=3] {$P_2$};
            \draw[->, very thick] (1) -- (2);
            \draw[->, densely dashed] (2) -- (3);
            \draw[->, very thick] (3) -- (4);
        \end{tikzpicture} 
    \end{center}

Dans ce graphe, une arête pointant d'un processus vers une ressource exprime le fait que ce processus demande cette resource.
\textit{A contrario}, une arête pointant d'une ressource vers un processus indique que le processus a obtenu le contrôle de cette ressource pour s'exécuter.

    \Question Est-il possible pour le processus $P_1$ de se terminer avant le processus $P_2$ ?
    
    \ExeText
    
    On considère désormais la situation suivante :
    \begin{itemize}
        \item Un processus $P_1$ détient la ressource $R_1$ et demande la ressource $R_2$
        \item Un processus $P_2$ demande la ressource $R_1$
        \item Un processus $P_3$ détient la ressource $R_2$
    \end{itemize}

    \Question Représenter graphiquement cette situation.
    \Question Proposer un ordre d'exécution des processus ne menant pas à un blocage.

\end{Exercise}

\begin{Exercise}
    
    On considère la situation suivante :
    \begin{itemize}
        \item Un processus $P_1$ détient la ressource $R_1$ et demande la ressource $R_2$
        \item Un processus $P_2$ demande la ressource $R_2$ et demande la ressource $R_3$
        \item Un processus $P_3$ demande la ressource $R_3$ et demande la ressource $R_1$
    \end{itemize}

    \Question Représenter graphiquement cette situation en utilisant la mise en forme expliquée dans l'exercice \ref{proc-ex-1}.
    \Question Est-il possible d'exécuter ces processus ?
    \Question Comment s'appelle une telle situation ?

\end{Exercise}

\begin{Exercise}
    
    Que penser du code \python\ ci-dessous ?

\begin{pythoncode}
a = True
b = False

while a or b :
    if a :
        b = not b
    if b :
        a = not a
\end{pythoncode} 
\end{Exercise}

\begin{Exercise}
    
    Arnaud et Céline veulent signer le livre d'or du restaurant où ils viennent de dîner. Arnaud a le stylo en main mais c'est Céline qui est devant le livre d'or\dots

    \Question Expliquer pourquoi cette situation est une une situation d'interblocage (si les deux protagonistes de veulent pas "partager").
    \Question Proposer une situation d'interblocage tirer de la vie quotidienne faisant intervenir trois personnes et trois ressources.

\end{Exercise}

\end{document}

